驚醒了道德黎明 - 黎智英

驚醒了道德黎明 - 黎智英

法新社(法新社)

念頭腦海跳躍停不住，心急如焚。昨晚有飯局睡得遲，過了時間睡都睡得不好，今朝起來已日上三竿，離交稿deadline只有幾個鐘，心越急腦越亂。想到不如揭一頁聖經看看說甚麼，可能會給我靈感。揭開來是 1015頁Proverbs，見到這一句：

By loyalty and faithfulness iniquity is atoned for,

and by the fear of God a man avoids evil.

看了仍是毫無頭緒。後來看了Thomas Friedman在The New York Times的文章，我才有了頭緒。他說，中國處理香港事務一團糟，是因為中國看香港人看到我們的Body，而看不到我們是有Soul的。中共離不開馬克思的詛咒，認為人是被利益驅使，上不到車，物價騰貴生活壓力的渲洩，是造成年輕人「暴亂」的原因。他們就是忘記了我們是有靈魂的人。

張崑陽在美國聽證會期望美國協助香港時說：「我們爭取自由，不是出於激情，激情會殆盡，我們爭取自由是源於責任感和尊嚴。」他說的尊嚴是道德承擔，是對香港人承先啟後，對這時代責任的道德承擔。正如Friedman說，香港人不僅是經濟動物的個體，是有靈魂的，我們抗爭是為了維護有靈魂的生活，要有尊嚴地活着。

中共看着我們逆權運動看到的是亂象，看不到幾百萬人走過街道上抗爭，前線年輕人的流血折骨，是我們良知的叱喝，靈魂吶喊。看不到我們是有靈魂的道德本份，忽略了我們要維護的，正是自由和法治，賦予我們活在有靈魂生活中的權利。我們不想像大陸人一樣，溫飽賺幾個錢就是「人權」，靈魂被禁錮也都習慣了，反正活着沒靈魂，是活在極權下的「自由」。你出賣你的靈魂，我給你自由，魔鬼都這樣說。

在魔鬼的世道，你要是想活得有靈魂、有道德文明的盼望，你言行的公義始終會陷你於「不義」，因為活在沒有公義的極權下，公義是敵人。我們不想在這樣的世界。

你以為大陸人生活在智能電子完全監控下，他們會business as usual，順其自然毫無鼓譟？當你的臉孔在哪裏出現有識別系統鑑定；你買甚麼見甚麼人到過哪裏；在網上私下說了甚麼，透過你手機內軟件功能，都在政府智能電子監控的指掌中。你在政府監控下，事無巨細一目瞭然，比孫悟空更難跳出「玉皇大帝」的掌心。這種赤裸裸無遮掩的生活，你以為對人是沒有後果的嗎？達爾文聽到會撞頭埋牆！不，人必然會適應，用不同方法各種科技，各自找避開政府監控的出路來適應。是的，智能電子控制無孔不入，但別忘了人民靈魂的吶喊，對自由的嚮往令人足智多謀，始終會鑽出生存之道。現在中國人忍受着密封的電子控制，遲早會忍無可忍，直至爆炸的地步。壓力越大反抗越強，物理使然，今天中國政府可壓制的情緒，到臨界點時剛好碰到經濟下滑，人心徬徨，民情爆炸是遲早的事。

這是個等待時機爆炸的核彈。網絡資訊時代，真相透明，是非黑白分明，邪惡難以避免被人民清算。這次運動連登仔教曉我，人民力量可以瞬息間組織起來，對抗政府的邪惡，這種人民即發的力量，將衝擊政府，甚至是極權政府的不公不義，反制政府專橫的人民力量，是人民前所未有的強大力量。網絡透明，良知清醒，人民力量是道德良知的醒覺。人民力量是歷史巨輪，資訊透明下，人們是非黑白醒覺，謊言有的只是皇帝新衣，以謊言統治的極權，無法避免接受人民的裁判。我們的抗爭運動，正是人民對極權的裁判。

香港這個半島上，住了七百五十萬個與鄰近大陸人不同的香港人。我們大部份有着中國人的身體，但有別於中國人的靈魂。過去英國殖民遺留下來的精神財富，令我們在法治自由的制度下生活，浸淫在西方文明搖籃中，文明的道德堅持成了我們生活本能。我們抗爭追求民主，維護自由、法治、人權和免於恐懼的生活方式，就是為了維護我們有靈魂的生活。

是的，我們是外國勢力，因為我們分享西方道德文明，我們正是以這種道德文明對抗極權。網絡資訊透明下，人的moral clarity更清晰，是非黑白更分明。中國崛起臉孔的猙獰，驚醒了西方人民良知的醒覺，醞釀了這場新冷戰道德的對峙，貿易戰僅是這衝突的手段。

冷戰，或新冷戰是靈魂之戰。自由法治人權是保障我們活着有靈魂的生活，我們卻與沒有靈魂的極權，打着場靈魂的戰爭。有點滑稽，就是這點滑稽的荒唐，爆發了新的冷戰。滑稽是西方一直一廂情願，以為中國財強發財立品，更自由開放加入自由世界族群，最後發覺習帝君臨天下的中國，原來是個大威脅。荒唐是中國竟然以為，市場大誰都要來做生意，利益驅使一切，可以不按規則為所欲為，而相安無事。當正西方國家只有Body，沒有Soul。這種判斷錯誤的文化衝突，是造成今天西（美）方陣營，與中國意識形態對抗的戰爭──新冷戰。新冷戰是西方道德文明對抗極權專橫。這正是我們的抗爭運動，在世界這個小小的角落，站在道德文明的高地，點燃了第一把火炬。我們為中西新冷戰打出第一仗，為冷戰的烽火歲月，驚動了道德的黎明。

「By loyalty and faithfulness iniquity is atoned for, and by the fear of God a man avoids evil. 」意識形態鬥爭聖經說得清楚，iniquity從未停過，今天網絡世界是非透明，是喚醒良知的暮鼓晨鐘，文明意識的道德力量，最後會贏了極權專橫，不能逆轉，iniquity no more，猙獰有甚麼可怕。

黎智英

上一則
上一則
秦皇已廢又重興 (馮睎乾)

下一則
下一則
做好更差的心理準備 (畢明)

激情係會因一時情緒而激發出黎，而道德嘅感召先會令到呢一份爭取自由嘅責任感持續落去